戴耀廷引英案例：公民抗命是文明標記

戴耀廷引英案例：公民抗命是文明標記

頭條

佔中發起人戴耀廷及陳健民均批評當權者打壓爭取公義的市民。資料圖片

【本報訊】黃之鋒、周永康、羅冠聰改判入獄6至8個月，判詞明言「社會瀰漫一股歪風」，稱一些有識之士鼓吹違法達義、公然蔑視法律，矛頭直指「佔領中環」發起人戴耀廷、陳健民、朱耀明等人。戴昨回應時，引述英國公民抗命案例，指公民抗命是文明的標記，又強調公民抗命可修正法律的不公義，稱黃之鋒等三人將來可更有號召力、影響力，「相信當權者會有一日後悔，將佢哋放入監倉」。陳健民則堅持，以參與雨傘運動為榮。
上訴法庭副庭長楊振權指，不點名批評佔中發起人戴耀廷、陳健民、朱耀明等人，指該批人士公然蔑視法律，「更視之為光榮及值得感到自豪的行為」，稱黃之鋒等三人是「不幸地」受歪風影響的極佳例子。
佔中發起人之一、香港大學法律學院副教授戴耀廷昨回應，指法庭看不到一個社會需要判詞中的「歪風」。他引用英國大法官、終審法院非常任法官Lord Hoffmann在2006年的一宗案件，指公民抗命在普通法有悠久及光榮的歷史，稱有人違反法律挑戰法律或政府行為中的不公義，才是「文明社會的標記」。他又稱，當法律途徑未能有效修正法律不公義，公民抗命就變得必須。

陳健民：政府阻嚇極愚蠢

戴續指，法院判刑時亦應考慮公民抗命者真誠的動機，批評上訴庭定調公民抗命非常負面，「哪一個更文明，自有公論」。他續指，在公義面前，法官與公民抗命者是平等的。他亦指是次判刑較過往同類事件重，是政府、法院的一個訊息：「佢哋想話你知，破壞社會秩序就要承擔刑責。」惟他認為這樣只會適得其反，「好似新界東北、佔中嘅根源依然冇解決，香港依然都係地產霸權、冇民主」，最終民怨只會累積。
戴又認為，包括新東北案的13名被告、雙學三子等年輕示威者，將來會獲更多人同情而產生更大影響力，「我相信當權者，會後悔今日送佢哋入監獄，因為（判刑）只會令佢哋更有影響力」。
佔中發起人陳健民則指，政府以法律阻嚇市民爭取民主是極愚蠢做法，亦指該批青年回來時將帶着更強大的道德力量與專制政權周旋。他又指，就算最終要坐牢，亦會以參與過雨傘運動為榮。本報截稿前，未能聯絡佔中三子另一人朱耀明。
■記者葉偉東

佔中發起人戴耀廷及陳健民均批評當權者打壓爭取公義的市民。資料圖片

留名等睇gif